%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% * <matheuzmoraes@gmail.com> 2018-05-07T22:22:10.464Z:
%
% ^.
% The following comments were written in Portuguese, because this 
% template applies only for School of Technology at University 
% of Campinas, Brazil.
%
% Este é um modelo Latex para monografias de Trabalhos de Conclusão 
% de Curso (TCC) na graduação, monografias de Mestrado e Teses de 
% doutorado da Faculdade de Tecnologia (FT) da Universidade 
% Estadual de Campinas (UNICAMP).
%
% Esse modelo e seu respectivo arquivo de classe de documento 
% foram adaptado do modelo de teses e dissertações do 
% Instituto de Computação da UNICAMP.
%
% Autor: André Leon Sampaio Gradvohl, Dr.
% Email:        gradvohl@ft.unicamp.br
% Lattes CV:    http://lattes.cnpq.br/9343261628675642
% 
% Última versão: 25/setembro/2017
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% Escolha: Portugues ou Ingles ou Espanhol.
% Para a versão final do texto, acrescente a palavra "Final",
% como na segunda linha abaixo da próxima.
\documentclass[Portugues,Final]{tese-FT}
%\documentclass[Portugues,Final]{tese-FT}
%\documentclass[Ingles]{tese-FT}
%\documentclass[Espanhol,Final]{tese-FT}

% Para acrescentar comentários ao PDF descomente:
\usepackage
%  [pdfauthor={nome do autor},
%   pdftitle={titulo},
%   pdfkeywords={palavra-chave, palavra-chave},
%   pdfproducer={Latex with hyperref},
%   pdfcreator={pdflatex}]
{hyperref}

%Mantenha o pacote a seguir para citações no formato ABNT
\usepackage[alf]{abntex2cite}

%Mantenha o pacote a seguir para incluir a lista de símbolos.
\usepackage{nomencl}
\makenomenclature

%O pacote a seguir gera um dummy text. Elimine a linha quando
% for editar seu texto.
\usepackage{lipsum}

%Para multirow nas tabelas
\usepackage{multirow}

%Habilitar tabelas longas
\usepackage{longtable}

\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}
\usepackage{siunitx}

\usepackage{subcaption}

%Uso de algoritmos
\usepackage[portuguese, ruled, linesnumbered]{algorithm2e}

% Adicionado para realizar comentários online
% Remova as três linhas a seguir na versão final
\usepackage[colorinlistoftodos,textsize=small,portuguese, textwidth=2.7cm]{todonotes} \setlength{\marginparwidth}{2.7cm} \reversemarginpar
\newcommand{\todoMatheus}[1]{\todo[color=green!40]{#1}}
\usepackage[draft,addedmarkup=uwave,authormarkup=none]{changes}
\definechangesauthor[color=red]{Andre}
\definechangesauthor[color=blue]{Matheus}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm} %Para usar em definições.
\newtheorem{definition}{Definição}[chapter]
\usepackage{amsfonts}

\usepackage{threeparttable}

\begin{document}

% Escolha entre autor ou autora:
\autor{Matheus Bernardelli de Moraes}
%\autora{Nome da Autora}

% Sempre deve haver um título em português:
%\titulo{Avaliação de Algoritmos de Seleção de Atributos Aplicados à Cenários de Mudança de Conceito em Fluxos de Dados Online}
\titulo{Avaliação de Desempenho de Algoritmos de Seleção de Atributos Aplicados à Classificação de Fluxos de Dados com Mudanças de Conceito}

% Se a língua for o inglês ou o espanhol defina:
%\title{The Dissertation or Thesis Title in English or Spanish for FT}

% Escolha entre orientador ou orientadora e inclua os títulos:
\orientador{Prof. Dr. André Leon Sampaio Gradvohl}
%\orientadora{Profa. Dra. Nome da Orientadora}

% Escolha entre coorientador ou coorientadora, se houver, 
% e inclua os títulos:
%\coorientador{Prof. Dr. Eng. Lic. Nome do Co-Orientador}
%\coorientadora{Prof. Dra. Eng. Lic. Nome da Co-Orientadora}

% Escolha entre uma das quatro opções a seguir (comente as demais):
%\bsi         % para Trabalho de Conclusão de Curso em BSI
%\tads       % para Trabalho de Conclusão de Curso em TADS
\qualificacaoMestrado  % Para textos de qualificação de mestrado.
%\qualificacaoDoutorado % Para textos de qualificação de doutorado.
%\mestrado   % para Dissertação de Mestrado em Tecnologia
%\doutorado  % para Tese de Doutorado em Tecnologia

% Se houve cotutela, defina:
%\cotutela{Universidade Nova de Plutão}

%Defina a data da defesa no formato {Dia}{Mês}{Ano}
\datadadefesa{31}{07}{2018}

% Para a versão final defina:
% Repita o nome do Orientador(a) no primeiro avaliador
\avaliadorA{Prof. Dr. André Leon Sampaio Gradvohl}{FT/UNICAMP}
\avaliadorB{Prof. Dr. João Roberto Bertini Junior}{FT/UNICAMP}
\avaliadorC{Profa. Dra.  Gisele Busichia Baioco}{FT/UNICAMP}
%\avaliadorD{Prof. Dr. Quarto Avaliador}{Instituição do quarto avaliador}
%\avaliadorE{Prof. Dr. Quinto Avaliador}{Instituição do quinto avaliador}
%\avaliadorF{Prof. Dr. Sexto Avaliador}{Instituição do sexto avaliador}
%\avaliadorG{Prof. Dr. Sétimo Avaliador}{Instituição do sétimo avaliador}
%\avaliadorH{Prof. Dr. Oitavo Avaliador}{Instituição do oitavo avaliador}


% Para incluir a ficha catalográfica em PDF na versão final, 
% copie o arquivo PDF, descomente e ajuste a linha a seguir:
%\fichacatalografica{arquivo.pdf} 

% Este comando deve ficar aqui:
\paginasiniciais

% Se houver dedicatória, descomente a linha a seguir:
%\prefacesection{Isso é um teste}
%A dedicatória deve ocupar uma única página.
%
%
% Se houver epígrafe, descomente e edite as linhas a seguir:
% \begin{epigrafe}
% {\it
% Vita brevis,\\
% ars longa,\\
% occasio praeceps,\\
% experimentum periculosum,\\
% iudicium difficile.}
%
% \hfill (Hippocrates)
% \end{epigrafe}
%
%
% Agradecimentos ou Acknowledgements ou Agradecimientos
%\prefacesection{Agradecimentos}
%Os agradecimentos devem ocupar uma única página.

% Sempre deve haver um resumo em português:
\begin{resumo}
Cerca de 2,5 Exabyte de dados são gerados diariamente, provenientes de diferentes dispositivos e aplicações. Isso implica que 90\% de todo conteúdo digital existente foi criado apenas nos últimos dois anos. Uma parcela considerável desses dados
é transmitida em tempo real, em grande volume e alta velocidade, e podem possuir informações importantes de serem analisadas o mais rápido possível. Neste sentido, o objetivo da área de Mineração em Fluxos de Dados é fornecer ferramentas e técnicas para extração de conhecimento desses fluxos de dados de modo \textit{online}, 
na medida em que são transmitidos. Uma dessas técnicas, conhecida como Seleção de Atributos, visa reduzir os fluxos de dados a uma parcela menor, removendo atributos irrelevantes e redundantes, porém mantendo a qualidade preditiva dos classificadores. Embora seleção de atributos seja amplamente utilizada em conjuntos de dados estáticos, sua aplicação em fluxos de dados é desafiadora devido à sua natureza evolutiva. Neste trabalho, apresentamos uma avaliação parcial do desempenho de seis algoritmos de seleção de atributos, quando aplicados ao problema de classificação de fluxos de dados, em especial em cenários onde a distribuição probabilística dos dados varia ao longo do tempo, fenômeno conhecido como Mudança de Conceito. Demonstramos que o desempenho de dois dos seis algoritmos é inferior em comparação com a classificação sem seleção de atributos, tanto no tempo de resposta quanto no consumo de memória. Quanto à acurácia, os resultados apontam que a classificação sem seleção de atributos apresenta resultados superiores na maioria dos cenários, embora essa diferença não seja significativa. Cada algoritmo apresentou em um cenário distinto resultados superiores aos demais, apresentando acurácias finais até 14\% maiores. Os experimentos utilizando conjuntos de dados reais e artificiais apontam um potencial para utilização desses métodos por apresentarem maior adaptabilidade em alguns cenários de mudanças de conceito.

%Quanto à acurácia, cada algoritmo apresentou em um cenário distinto resultados superiores aos demais, apresentando acurácias até 14\% maiores. Os experimentos utilizando conjuntos de dados reais e artificiais apontam um potencial para utilização desses métodos.

\end{resumo}


% Sempre deve haver um abstract:
\begin{abstract}
Around 2.5 Exabyte of data are generated every day, coming from different devices and applications. This situation implies that 90\% of all digital content available were created in the past two years. A considerable part of this data, known as Data Streams, is transmitted in real time, at high volumes and high velocities, and can contain valuable information which has to be analyzed as soon as possible. Therefore, the Stream Data Mining field aims to provide tools and techniques to extract knowledge from this data stream online or, in other words, as soon as they are received. One of these techniques, known as Feature Selection, aims to reduce the size of the data streams by removing irrelevant and redundant features while maintaining the predictive power of the classifier. While feature selection is widely used for static datasets, it is challenging when applied to data streams due to its evolving nature. In this work, we present a partial performance evaluation of six feature selection algorithms, when applied to the data streams classification problem, particularly when the data probabilistic distribution change over time. This phenomenon is known as Concept Drift. Here we show that two of the six algorithms show lower performance when compared to classification without feature selection for both response time and memory consumption. Concerning the accuracy, results show that classification without feature selection presents better results in most scenarios, although this difference is not significative. Both algorithms presented more significant results in one distinct scenario each, showing accuracies up to 14\% higher. The experiments using both real and artificial datasets present a potential for using these methods due to their better adaptability in some concept drift situations. 


%Concerning the accuracy, both algorithms presented more significant results in one distinct scenario each, showing accuracies up to 14\% higher. The experiments using both real and artificial datasets show that there is a potential for using these methods.


\end{abstract}

% Se houver um resumo em espanhol, descomente as linhas a seguir:
%\begin{resumen}
% A mesma regra aplica-se.
%\end{resumen}

% A lista de figuras:
\listoffigures

% A lista de tabelas:
\listoftables

% A lista de abreviações e siglas é opcional:
% \prefacesection{Lista de Abreviações e Siglas}

% A lista de símbolos é opcional:
% \prefacesection{Lista de Símbolos}

% Quem usa o pacote nomencl para abreviaturas pode incluir:
\renewcommand{\nomname}{Lista de Abreviações e Siglas}
\printnomenclature[3cm]

% O sumário vem aqui:
\tableofcontents

% E esta linha deve ficar bem aqui:
\fimdaspaginasiniciais

% O corpo da dissertação ou tese começa aqui:
%
% O comando a seguir inclui o arquivo introducao.tex
% que contém o capítulo de Introdução. 
% Detalhe: não precisa incluir a extensão .tex
\include{introducao}

% O comando a seguir inclui o arquivo levantamento.tex
% que contém o capítulo de levantamento bibliográfico. 
% Detalhe: não precisa incluir a extensão .tex
\include{referencial}

% O comando a seguir inclui o arquivo desenvolvimento.tex
% que contém o capítulo de desenvolvimento. 
% Detalhe: não precisa incluir a extensão .tex
\include{levantamento}

% O comando a seguir inclui o arquivo desenvolvimento.tex
% que contém o capítulo de desenvolvimento. 
% Detalhe: não precisa incluir a extensão .tex
\include{metodologia}

\include{resultados}

% O comando a seguir inclui o arquivo conclusoes.tex
% que contém o capítulo de conclusoes. 
% Detalhe: não precisa incluir a extensão .tex
\include{conclusoes}

\include{cronograma}

% Os comandos para as referências bibliográficas estão a seguir
% Estilo de bibliografia. Nesse caso é o estilo alfabético.
\bibliographystyle{abntex2-alf}
% As referências bibliográficas estão no arquivo 
% bibliografia.bib . Nesse caso, coloque o arquivo sem a
% extensão .bib.
\bibliography{bibliografia}

% Os anexos, se houver, vêm depois das referências:
\appendix

\include{apendices}

\end{document}